## Визуализация процесса формирования бюджета и выполнения мероприятий на основании данных информационных систем города Москвы

## О проекте

«Мосбюджет» представляет собой сочетание в одном проекте сразу трех функциональных подсистем, необходимых для организации формирования и исполнения бюджета большого города и реализуемых традиционно по отдельности, без тесного взаимодействия друг с другом и, зачастую, разными технологическими коллективами.

Во-первых, «Мосбюджет» — это ролевой органайзер, позволяющий каждому субъекту бюджетного процесса осуществлять оперативное планирование в непрерывном взаимодействии с большим количеством выполняющих разные роли пользователей системы.

Во-вторых, «Мосбюджет» — рациональная и глубоко оптимизированная система электронного документооборота, охватывающая все процедурные этапы исполнения городского бюджета.

И, наконец, «Мосбюджет» — это инструмент визуализации бюджетного процесса в большом городе, набор визуальных панелей и витрин данных, позволяющий каждому звену бюджетной вертикали наблюдать за исполнением бюджета в реальном времени и принимать в любой момент наиболее точные решения.

Возможности:
- Система поможет сразу решить две задачи:
- сократить время и количество процедур, в которых необходимо непосредственное участие сотрудников (в том числе контролирующих и обеспечивающих процесс организационно, методологически и статистически)
- наладить маршрутизацию сложных процессов и между сотрудниками и учреждениями
- сформировать для сотрудника среду инициативного повышения собственных компетенций
- Мониторинг работы учреждений-участников бюджетного процесса сверху вниз по подчиненности участников бюджетного процесса. Аналитика и Визуализация через Дэшборд руководителя.и
- Мониторинг деятельности внутри учреждения по подчиненности сотрудников учреждения. Аналитика и Визуализация через Дэшборд руководителя.
 
Дополнительные возможности: 
- Подсвечивать контрольные точки событий, неисполнение которых влечет административную ответственность за нарушение бюджетного процесса.
- Переназначать роли между сотрудниками в случае их отсутствия (отпуск, учеба, командировка, болезнь).
- Давать обратную связь предыдущим участникам процесса.
- Общаться с коллегами по бюджетной системе г. Москвы в тематических чатах по мероприятию («горизонтальный» самоконтроль).
- Продуктивно использовать часть рабочего дня, нарабатывая нужные навыки и знания на финансовом тренажере «Формула 1».

Результат:

Москва станет первым субъектом Российской Федерации, в котором специалисты финансово-бюджетной сферы перестанут работать на свои информационные системы, потому  что информационные системы при помощи нашего навигатора (и переводчика с языка остальных систем) начнут работать на специалистов.


Обязанности – автоматизируются

Время – высвобождается

Инициатива сотрудников – возрастает

Так для сотрудника все стало: Понятно. Просто. Интересно.


Мой рабочий день: 
- я стал работать на время и точность решений.
- устранены «курьерские» услуги, затратные по времени

Вывод от СП РФ: 

Программный продукт позволит проводить стратегический аудит на основе цифровой платформы.
В конечном итоге внедрение программного продукта позволит проводить оптимизацию процессов через регуляторную гильотину.


Результаты: 
  * сиюминутные («ускорение»):
    - появляется единственная точка входа участника не только в информационные системы, обслуживающие бюджетный процесс (АСУ ГФ, УБП -1 и т.д), а точка входа  в конкретное МЕРОПРИЯТИЕ бюджетного процесса на его конкретном этапе). 

    - ускорение вхождения новых сотрудников в должность и повышение исполнительской дисциплины у всех участников бюджетного процесса.
Итог: экономия совокупного рабочего времени сотрудников учреждений и организаций города Москвы.

  * промежуточные («осмысление»):
    - специалисты получают больше свободного времени для погружения в логику процессов и самостоятельного обучения и тренировки навыков и знаний бюджетного процесса.
    - когда мне понятно то, чем я занимаюсь, я перестаю бояться инициировать и начинаю предлагать варианты улучшения.
Итог: -создаются предпосылки для формирования устойчивой фокус-группы из многочисленных заинтересованных сотрудников, увидевших «в логике обслуживающих машин» бизнес процессы, в которых они участвуют

  * перспективные («перестройка под передачу большинства процессов искусственному интеллекту»):
    - реальная оптимизация бизнес процессов и НПА

Итог: 
-  оптимальная загрузка сотрудников и дальнейшее развитие их человеческого капитала.
- универсальный функционал у подавляющего числа сотрудников
- значительная экономия бюджета города Москвы, затрачиваемая на его обслуживание.


Постскриптум: 

Решение, которое мы только что вам продемонстрировали, это не просто прототип программного продукта, позволяющего сэкономить время, восполняя нехватку специально подготовленных сотрудников.
Это прототип новой парадигмы бюджетного процесса для любого публично-правового образования.
Жаль, что было всего лишь два дня, и мы не успели переложить свои идеи в коды и еще более крутую визуализацию,для этого нужно намного больше времени. 

Новые требования к проектному управлению реализуются через качественный инструмент процессного управления.
Наш продукт заменит слабые звенья в цепи ваших сильных решений.

## Технологическая платформа проекта

  * среда моделилования в нотации бизнес процессов __ARIS__
  * язык программирования: __python 3.7__
  * веб-фреймворк серверной части: __Django 2__
  * база данных: __PostgreSQL 10__
  * веб-фреймфорк клиентской части: __Bootstrap 4__
  * аналитическая платформа: __metabase__

## Развёртывание проекта

Проект функционирует как django-приложение под управлением wsgi-сервера gunicorn. В качестве фронтэнда выступает сервер nginx. Он отвечает за отдачу статического контента.
Для развёртывания требуется восстановить виртуальное окружение (перечень пакетов лежит в файле requirements.txt)
Затем настроить gunicorn дла запуска в качестве сервиса.

Пример файла конфигурации gunicorn: `gunicorn.service.example`

Пример файла конфигурации для nginx: `nginx_deploy.conf.example`

SQL-скрипт создания базы данных: `db_schema.sql`

__Важно__: таблицы django лежат в схеме admin и для того чтобы их увидеть, следует после создания базы данных выполнить команду:
```
ALTER DATABASE <db name> SET search_path to admin, public;

```
Также можно создать базу данных командой `./manage.py migrate`

[проект доступен по ссылке](http://mosbudget.ru) `(http://mosbudget.ru)`

Логин/пароль для авторизации:
ach/Pass1Pass2Pass3

Логин/пароль для авторизации на панели дэшборда:
nekrasov@fcisp.ru/{frfnjy77

[ссылка на видео с описанием интерфейса решения](http://mosbudget.ru/media/uiexample.mp4) `(http://mosbudget.ru/media/uiexample.mp4)`
